<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN"><title type="text">疯言疯语</title><subtitle type="html">疯言疯语君莫笑，且行且醉自逍遥</subtitle><updated>2020-12-12T23:56:33+08:00</updated><id>https://he-sb.top/</id><link rel="alternate" type="text/html" href="https://he-sb.top/"/><link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://he-sb.top/atom.xml"/><author><name>HE-SB</name><uri>https://he-sb.top/</uri><email>0he.sb0@gmail.com</email></author><rights>© [WTFPL](/license.txt)</rights><generator uri="https://gohugo.io/" version="0.79.0">Hugo</generator><entry><title type="text">为什么悲观主义者更长寿</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://he-sb.top/posts/why-pessimists-live-longer/"/><id>https://he-sb.top/posts/why-pessimists-live-longer/</id><updated>2020-03-27T14:12:47+08:00</updated><published>2019-12-28T11:01:46+08:00</published><author><name>HE-SB</name><uri>https://he-sb.top/</uri><email>0he.sb0@gmail.com</email></author><rights>© [WTFPL](/license.txt)</rights><summary type="html">*悲观但不绝望，乐观但不盲目。*</summary><content type="html">&lt;p>一个普遍的看法是，乐观主义者要比悲观主义者更加长寿。换句话说，乐观的心态更有利于身心健康。结合实际经历，我对此有不同的看法，想在此讨论一下，供各位参考。本文准备从悲观主义对【心理健康】与【生理健康】两个方面的影响着手，并与乐观主义进行对比，尝试分析一下为何——尤其是长期来看——悲观主义其实是有利于个人健康发展的。&lt;/p>
&lt;h2 id="对心理健康的益处">对心理健康的益处&lt;/h2>
&lt;p>首先要说明一点，悲观并不是一种情绪，而是面对生活的态度。&lt;/p>
&lt;p>其次，“悲观”也不等于“抑郁”，同样也不等于“忧愁”，反而更接近于佛教的“悲悯”，因为一个人对于现实及未来看的越透彻，越接近“真实”，就会越悲观，但这种悲观并不是消极的逃避，而是一种大彻大悟后的坦然，一种从尘世烦恼中解脱出来的安逸。悲观者因为害怕对于事物的期待过高而不得不承受这份期待落空的失落，因而总是降低自己的期待，这样即使实际上之比期待的好上一分，仍然是一份惊喜，一份来自生活的馈赠。&lt;/p>
&lt;p>所谓“乐观主义”，实际上是相信世界总是会变好的，存在一个“理想”，而实际上，世界并不如理想中的那般美好，因此在理想与显示的落差面前，乐观主义者多半是失落的，是痛苦的。而悲观主义者并不会有这样的“理想”，他们认清了世界的残酷，觉得这样已经不错了，因此他们反而比较快乐。&lt;/p>
&lt;h2 id="对生理健康的益处">对生理健康的益处&lt;/h2>
&lt;p>对未来的悲观会使悲观主义者更加谨慎的生活，并采取一些健康和安全方面的预防措施，进而降低了可能的风险。而乐观主义者对生存形势往往容易做出乐观的错误估计，风险大大高于悲观主义者。&lt;/p>
&lt;p>举个很容易理解的例子，有天某人正在山洞中睡觉，山洞外传来了轻微的动静，悲观主义者会立刻警觉，担心是不是有野兽靠近，从而做好准备御敌或逃跑，而乐观主义者多半会不以为意地认为多半是有风吹过，继续睡觉，那么如果真的是有野兽经过，悲观主义者无论是做好准备与之一战还是逃跑，都有很大概率能够幸存，而乐观主义者已经被吃掉了。从这个例子中我们也能够发现，即使是出于进化的需要，对人类繁衍更有利的也应该是悲观主义的思维模式，而非乐观主义。&lt;/p>
&lt;p>一个可能的反驳是，悲观者容易导致压力产生。有科学研究表明，长期不断的压力又可以导致炎症的出现，进而影响健康。对此，我的看法是，压力可以导致炎症反应是没错，但是这种压力是来自于长期的，对于现状无法改变的无力感，这种压力无论是悲观者还是乐观者都会有，并不会因为他是一个悲观主义者而有更多的压力，正如上文所说，一个真正的悲观主义者，因为他对于现实世界的期待本就不高，所以“对现状不满”发生的几率是要远低于乐观主义者的。&lt;/p>
&lt;h2 id="结语">结语&lt;/h2>
&lt;p>综上，我认为理想的生活态度，应该正如罗曼·罗兰所说的：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>世界上只有一种英雄主义：那就是认清生活的真相，并且热爱它。&lt;/p>
&lt;p>——《米开朗琪罗传》&lt;/p>
&lt;/blockquote></content><category scheme="https://he-sb.top/categories/philosophy-and-thoughts/" term="哲思" label="哲思"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/psychology/" term="心理学" label="心理学"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/pessimism/" term="悲观主义" label="悲观主义"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/mindset/" term="心态" label="心态"/></entry><entry><title type="text">“小康社会”真的是我们想要的吗</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://he-sb.top/posts/moderately-prosperous-society-or-civil-society/"/><id>https://he-sb.top/posts/moderately-prosperous-society-or-civil-society/</id><updated>2020-03-27T14:12:47+08:00</updated><published>2019-12-25T12:41:47+08:00</published><author><name>HE-SB</name><uri>https://he-sb.top/</uri><email>0he.sb0@gmail.com</email></author><rights>© [WTFPL](/license.txt)</rights><summary type="html"/><content type="html">&lt;p>一周之后，我们早上起床，一睁眼，不得了，突然就进入小康社会了！这可不是在说段子，因为按照我们党的“&lt;a href="http://opinion.people.com.cn/big5/n1/2019/1215/c1003-31506421.html">庄严承诺&lt;/a>”，到2020年，我们就要“全面建成小康社会”了。&lt;/p>
&lt;p>那么，什么是“小康社会”呢，我们先来扒一扒这个概念。&lt;/p>
&lt;h2 id="当下的小康">当下的小康&lt;/h2>
&lt;p>目前我们听到的所谓“小康社会”，最早是邓小平在1979年会见日本首相大平正芳时提出的，原话如下：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>我们要实现四个现代化，是中国式的现代化。我们的四个现代化的概念，不是像你们那样的现代化的概念，而是‘小康之家’。到本世纪末，中国的四个现代化即使达到了某种目标，我们的国民生产总值人均水平也还是很低的。要达到第三世界中比较富裕一点的国家的水平，比如国民生产总值人均一千美元，也还得付出很大的努力。中国到那时也还是一个小康的状态。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>而后来的领导人们又把这一说法进一步扩充，发扬光大了，比如1997年的十五大，江泽民提出“建设小康社会”的“历史新任务”，2002年的十六大正式提出了“到2020年全面建设小康社会”的目标。&lt;/p>
&lt;p>直到上个月，也就是2019年11月，我们的官方媒体依然在卖力宣传这一概念，比如新华网的&lt;a href="http://news.sina.com.cn/c/xl/2019-11-25/doc-iihnzahi3296421.shtml">这篇文章&lt;/a>，居然大言不惭地号称“‘小康’是中华民族自古以来追求的理想社会状态”，又出现了经典的“自古以来”说法，好像无论什么话题，只要扯上了这四个字，就天然的具有了合理性和正当性。&lt;/p>
&lt;p>然而，“小康”这个词这么解释是对的吗？“小康”真的是我们“自古以来”追求的“理想社会状态”吗？&lt;/p>
&lt;h2 id="真实的小康">真实的小康&lt;/h2>
&lt;p>“小康”一词最早是出自《礼记》礼运篇大同章，是一个与“大同”相对的概念，我们分别来看一下这两个词的出处原文：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>大道之行也，天下为公。选贤与能，讲信修睦，故人不独亲其亲，不独子其子；使老有所终，壮有所用，幼有所长，矜寡孤独废疾者皆有所养。男有分，女有归。货恶其弃于地也，不必藏于己；力恶其不出于身也，不必为己。是故谋闭而不兴，盗窃乱贼而不作，故外户而不闭，是谓&lt;strong>大同&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;blockquote>
&lt;p>今大道既隐，天下为家，各亲其亲，各子其子，货力为己，大人世及以为礼。城郭沟池以为固，礼义以为纪。以正君臣，以笃父子，以睦兄弟，以和夫妇，以设制度，以立田里，以贤勇知，以功为己。故谋用是作，而兵由此起。 禹汤文武成王周公，由此其选也。此六君子者，未有不谨于礼者也。以著其义，以考其信，著有过，刑仁讲让，示民有常。如有不由此者，在势者去，众以为殃，是谓&lt;strong>小康&lt;/strong>。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>从原文可以看出，所谓的”小康“，其实指的是人人为私而非为公，而非大同社会中人人为公的状态，在儒家思想看来，这是一种社会道德水平下降的体现。&lt;/p>
&lt;p>这么一看，我们整天鼓吹的”自古以来“的建设小康社会的目标似乎不那么理所应当了？&lt;/p>
&lt;p>时代在进步，人们的思想也在进步，所以一个概念，赋予它新时代的新内涵本身是没什么问题的，但问题在于，你一边曲解了它的原意，一边大谈什么“自古以来”，首先“自古以来”的小康不是当下我们所理解的小康，其次当下的小康概念已经是意义发生了相当大变化的一个全新的概念了，这就不能再用“自古以来”来糊弄百姓了，这是赤裸裸的欺骗。&lt;/p>
&lt;p>更何况，现在我们英明的政府已经不仅仅是玩弄概念这么简单了，他们先是曲解了它，然后用它来愚弄百姓，打着“建设小康社会”的幌子，什么荒诞的事都具有了某种政治正当性。比如说今年（2019年）我国经济内外交困，内有物价上涨，金融业P2P贷款平台和长租公寓争相暴雷，消费者维权无果，外有中美贸易摩擦导致的外资大规模逃离，在这样严峻的经济形势下，中共中央财经委员会办公室副主任韩文秀居然能放出“经济回稳信号明显，今年人均GDP有望上万美元”（来源：&lt;a href="https://www.yicai.com/news/100437428.html">经济回稳信号明显，今年人均GDP有望上万美元 --第一财经&lt;/a>）这等厥词，属实让人无言以对。&lt;/p>
&lt;h2 id="我们期盼的是什么样的社会">我们期盼的是什么样的社会&lt;/h2>
&lt;p>当然了，单纯的吐槽除了发泄情绪以外也起不到什么作用，下面我来尝试着探讨一下当前我们应该期盼的是一个什么样的社会。&lt;/p>
&lt;p>通过上面的分析，我认为我们目前需要的并不是什么“小康社会”，至少不是官方整天吹嘘的那个所谓“自古以来”的小康社会。&lt;/p>
&lt;p>众所周知，当下我们都生活在一个极端不自由的社会中，例如我们在社交平台上的发言，随时有因“违反相关法律法规”而被删除，禁言，甚至请喝茶的风险，而且此情况近年来愈演愈烈。在这样一个说话都不能随心所欲的社会，我不认为高谈物质层面的“小康”有多大的意义，当一个人的思想都被禁锢的时候，物质生活再怎么丰富，也只是镜花水月而已。更何况当下我们的物质生活也并没怎么优越，教育，医疗，住房三座大山依旧稳稳地压迫在我们每一个人身上，买不起房，看不起病，上不起学仍然是许多人生活的真实写照。&lt;/p>
&lt;p>所以说，我认为当下我们应该努力建设的应该是“公民社会”，上面提到的三座大山的问题，根源还是在于普通人对于政府的决策影响太小，当一个政府不需要为人民负责，那么它做决策时首先要考虑的必然不是普通人的利益，而是统治阶级的利益，只有当我们每一个人都能够对政府决策施加影响，那么当它做决策时才会尽力使每一个公民的利益都得到最大化的保障。当然了，这并不意味着每个人的【个人利益】都能够最大化，这是不可能的，但是，公民社会的“民主”特性，可以保证全体公民的【整体利益】得到最大化，因为每个人都能够互相施加平等的影响，这就避免了权力不平等带来的一方对另一方的压迫，从而达到一种&lt;a href="https://wiki.mbalib.com/wiki/%E5%8D%9A%E5%BC%88%E5%9D%87%E8%A1%A1">博弈均衡&lt;/a>状态。&lt;/p>
&lt;p>愿我们有生之年，能够见证我们的祖国成为真正的现代化文明大国。&lt;/p></content><category scheme="https://he-sb.top/categories/politics/" term="政治" label="政治"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/moderately-prosperous-society/" term="小康社会" label="小康社会"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/citizen/" term="公民" label="公民"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/democracy/" term="民主" label="民主"/></entry><entry><title type="text">新增评论功能</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://he-sb.top/posts/comments-function-added/"/><id>https://he-sb.top/posts/comments-function-added/</id><updated>2020-03-27T14:12:47+08:00</updated><published>2019-12-19T23:04:52+08:00</published><author><name>HE-SB</name><uri>https://he-sb.top/</uri><email>0he.sb0@gmail.com</email></author><rights>© [WTFPL](/license.txt)</rights><summary type="html"/><content type="html">&lt;p>如题，各位现在应该可以在文章页面底部看到一个评论框了，由于使用了&lt;code>utterances&lt;/code>作为本博客的评论系统，所以各位想要留言的话首先需要有一个&lt;a href="https://github.com">Github&lt;/a>账号（简单介绍一下Github：这是一个程序员&lt;del>交友&lt;/del>交流网站，内容以代码为主，本博客就是托管在它上面的），登陆后即可畅所欲言，你的&lt;code>Github&lt;/code>账号信息本博客不做存储，对此持怀疑态度的话可以&lt;strong>不使用评论功能&lt;/strong>或&lt;strong>自行了解&lt;code>utterances&lt;/code>工作原理&lt;/strong>，这里就不浪费口舌了 :)&lt;/p></content><category scheme="https://he-sb.top/categories/about-blog/" term="博客相关" label="博客相关"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/blog/" term="blog" label="blog"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/comments/" term="评论" label="评论"/></entry><entry><title type="text">为什么我选择远离社交网络</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://he-sb.top/posts/why-i-stay-away-from-sns/"/><id>https://he-sb.top/posts/why-i-stay-away-from-sns/</id><updated>2020-03-27T14:12:47+08:00</updated><published>2019-12-16T16:44:18+08:00</published><author><name>HE-SB</name><uri>https://he-sb.top/</uri><email>0he.sb0@gmail.com</email></author><rights>© [WTFPL](/license.txt)</rights><summary type="html">*在这个社交时代，每个人都可以大声地表达自己，但是在这样一种嘈杂的氛围中，又显得每个人的声音都很渺小。*</summary><content type="html">&lt;p>大约两年半前（2017年初），我终于下定决心关掉了手机TIM上的“QQ空间”入口，至此，在2015年关闭新浪微博，2016年关闭了微信朋友圈后，我终于成为了“没有新浪微博，没有微信朋友圈，没有QQ空间”的三无人士。也许有的朋友不是很理解我为什么要这么做，因此，我将个人的经验想法结合几篇看过的文章提炼总结成此文，愿与君共勉。&lt;/p>
&lt;h2 id="sns的本质">SNS的本质&lt;/h2>
&lt;p>SNS全称为Social Network Service，即社交网络服务。 &lt;strong>注意，本文中的SNS，不包括IM（即时通讯），尽管严格来说IM也属于SNS的一种。&lt;/strong> 这并不是一个新玩意，最早可以追溯到1967年哈佛大学斯坦利.米尔格拉姆的六度分割理论。但是不可否认，近年来SNS已经从一时的火热现象，成为了我们日常社交的一部分，试问，现在新认识的同学朋友，第一件事是不是先添加微信/QQ好友呢？&lt;/p>
&lt;p>但是现象归现象，为什么SNS会这么快的融入进我们的生活中，彷佛本该如此一样呢？我认为这一点可以用SNS的核心特征来解释：简短性、双向性、公开性。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>简短性&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>SNS大多都有字数限制，比如微博和twitter都是限制140字，这就使得写一篇微博或发一个动态就像说一句话一样容易，大大降低了网民参与的门槛。&lt;/p>
&lt;p>另外，SNS动态不仅写起来快，读起来也很快，这也迎合了当下很多人喜欢“快餐文化”的心态。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>双向性&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>传统的传播媒介，如博客、网站、报纸等等，更接近单向交流，虽然有的人也会去通过留言等形式向作者提供反馈，但总的来说信息是单向流动的——从作者流向读者。而SNS则不然，任何人都可以既是作者又是读者，任意两人都可以互粉。&lt;/p>
&lt;p>与传统的【一对多】的传播方式相比，SNS的【多对多】沟通方式，明显加快了信息流动的速度。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>公开性&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>与SNS相比，IM（即时通讯）也具有简短、双向沟通的特点，但IM在【公共领域】的影响力远不如微博这样的SNS，原因就在于IM聊天信息是私密的，是公开性使得SNS有别于传统IM。&lt;/p>
&lt;h2 id="sns的缺点">SNS的缺点&lt;/h2>
&lt;p>基于上面总结的三大特点，SNS为何如此吸引人就很明显了——实时性强，互动性强。但是，基于下面我将要阐述的几点原因，我认为SNS的优点给我带来的正面效益是不足以弥补它带来的负面影响的。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>信息碎片化严重&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>“简短性”带来的一大弊端就是会造成信息的【碎片化】。&lt;/p>
&lt;p>因为部分平台的内容长度限制，往往一条动态只能展示一个复杂事件的很小的局部，如果你想要了解事件的全貌，就要去翻阅大量的动态，然后自行拼凑出来，但是在“快餐文化”盛行的今天，又有多少SNS用户愿意这样做呢？&lt;/p>
&lt;p>更为恶劣的后果是，在社交网络上刷动态的时候，我们的注意力也在不停的切换——从一条动态切换到另一条，长此以往，我们的注意力也将变得碎片化。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>信息缺乏深度&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>同样是由“简短性”带来的弊端，由于篇幅限制，恐怕绝大多数人都没办法在新浪微博或者QQ空间动态限制的字数内写出多么有深度的文字吧，就算有这样的大神级人物，占比也绝对不多。&lt;/p>
&lt;p>既然大部分人做不到“在字数限制内写出足够有深度的东西”，那么充斥整个社交网络的，多数也只能流于表面了——要么肤浅地陈述一些客观事实，要么肤浅地描述一下主观感受。面对海量的肤浅信息，读者们自然也不太可能进行深层次的思考。&lt;/p>
&lt;p>说到这里，估计有人就要反驳了：不是所有社交平台都限制字数呀，就算是微博空间之类的，也可以用长截图工具来突破字数限制。针对第一种情况，因为下一条就要提到的原因，仍然无法让人进行深层次的思考；对于第二种情况，用“图片”的形式来突破字数限制，会引入至少三个新的弊端：1.不利于搜索；2.图片内无法再添加链接；3.牺牲了“简短性”的特征，无形中提高了门槛。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>干扰因素太多&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>对于那些不限制内容字数的SNS，比如百度贴吧，Facebook，人人网，微信等等，虽然存在着“发表有深度的内容”的可能性，但是其一，这就牺牲了SNS的“简短性”，提高了门槛；其二，SNS干扰因素太多，会导致我们无法专注。第一点很好理解，不解释了。至于第二点，SNS设计上就是为了让大家互动，这个前提就决定了——它的界面必定有很多干扰因素。&lt;/p>
&lt;p>实际上大部分人也是很难在SNS界面内把有深度的长文读完的，原因在于，SNS界面上设计的干扰因素会使我们分神。比如刚读了三分钟，有朋友发来了消息，于是我去回复TA，回来顺便再刷新一下看看有没有新动态，这么来回折腾几次，估计也没什么兴趣去坚持阅读完一开始的文章了，哪怕它确实质量很高。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>信噪比太低&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>所谓“信噪比”，就是“有用的信息”与“无用的噪声”二者的比值。&lt;/p>
&lt;p>各位可以拿自己的各种社交账号做个统计，将历史动态按照时间线排列，看看其中“高价值的”内容占了多少，反正从我个人的结果来看少得可怜。&lt;/p>
&lt;p>SNS上的内容，大部分都是看过即忘的，即使偶尔有那么几条让人“印象深刻”的，也未必是“有用的”。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>时间效率低下&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>以上几个缺点，最终导致了一个共同的结果——时间效率很低（直白地说，就是【浪费时间】）。关于时间，李开复在《向死而生：我修的死亡学分》中说：“我们的一生可以说是用时间来换取才华；才华越来越多，但时间越来越少。如果一天天过去，时间少了，才华却没有增加，那就是虚度了光阴。”&lt;/p>
&lt;p>假如你常年沉迷社交网络，不妨反思一下：你花了这么多时间刷动态/写动态，你的才华到底增加了多少？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>马太效应&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>先来解释一下这个名词，马太效应出自圣经《新约·马太福音》一则寓言：“凡有的，还要加倍给他叫他多余；没有的，连他所有的也要夺过来。”通俗地说就是好的越来越好，差的越来越差（强化两极分化的正反馈）。&lt;/p>
&lt;p>随着SNS的不断发展，现在已经形成了比较成熟的推荐机制，在这样的机制下，社交网络推荐给你的信息是——也越来越是——那些你【乐于知道】的信息，而不是你【应该知道】的信息。网站会记住你的偏好，久而久之，本应该每个人都能接触到的公共信息经过这样的机制筛选，会造成严重的 &lt;strong>“信息营养失调”&lt;/strong> 。在个人层面上，这会加强我们既有的偏好与成见——当在社交网络上看到的多数信息都与我们自己的看法相同时，我们更容易相信自己正确无误；在集体层面上，一方面，同质性极高的贴文呈现，会让我们认为自己代表着真正的民意，另一方面，这种多数/少数的错觉，很容易演变成正确/错误，感性/滥情，正义/邪恶的对立。换句话说，现在的社交网络（及其推荐机制）正在“极化”不同立场的看法，促使一群原本意见纷杂的大众，变成两群相互反对、甚至势不两立的阵营。&lt;/p>
&lt;p>看到这里，想必各位中有人已经看出来了，马太效应是如何在社交网络上产生作用的：你对自己偏好的话题看得越多，就越是只能看到这些内容——马太效应体现的的“正反馈”。&lt;/p>
&lt;p>但马太效应在社交网络中的体现还不止于此，由于前文所述的 &lt;strong>“信息缺乏深度”&lt;/strong> ，会让我们在刷动态的时候，大脑长时间地停留在“心里舒适区（Comfort Zone）”，“心里舒适区”具有某种【成瘾性】 ——你在其中停留的越久，就越难以摆脱它。所以此时会导致马太效应的另一个体现：越经常思考的人，会越来越善于思考；越少思考的人，就越来越难以思考。&lt;/p>
&lt;h2 id="我的选择及建议">我的选择及建议&lt;/h2>
&lt;p>虽然以上扯了这么一大长篇SNS的缺点，我相信在座各位仍然不太可能会向我一样彻底抛弃SNS，而且从信息流通的角度来说，SNS在客观上确实加快了信息流通的速度，减轻了信息的不平等，对于【公共领域】仍然是有其存在的必要性的。因此，在本文最后，我尝试给出几点个人的建议，努力让大家在享受现代通讯手段的便利性的同时，免于社交焦虑和浪费时间精力的困扰。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>摆正心态&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>有许多重度社交网络用户，整天泡在网上刷动态，只不过为了比周围人更早知道一些新闻（更何况多半还是八卦新闻）。如果你是这种人，不妨反思一下：比别人早知道这些新闻又能如何？除了满足你的猎奇心理和虚荣心之外，有什么实际益处吗（除非你是记者或者网站编辑）？&lt;/p>
&lt;p>对于那些重磅新闻，就算你不上SNS一直关注，也会知道的。比如“美国总统换届”、“英国脱欧”这种新闻，你想不知道都难。因此，可以这么认为：&lt;strong>不要担心错过某条消息——会被错过的消息，多半不重要，不看也罢；那些真正重要的消息，你自然不会错过。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>还有不少用户，发的动态全都是各种晒， 诸如去了哪玩，吃了什么，喝了什么，见了什么人，等等，大都是鸡毛蒜皮的个人琐事。如果你不幸属于这类人，那你得好好反思了：你花了这么多精力，发了这么多动态，到底有多少人看？即便有人看，这些内容又能给他们带去多少帮助呢？&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;strong>控制时间&lt;/strong>&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>如果各位实在无法割舍对SNS的喜爱（or 依赖？），那么最好控制一下刷动态的时间，其实对SNS网站来说，大部分内容都是重复的——越是热门的内容，转发的量也就越大，越持久，因此在总内容中的占比也就越高。&lt;/p>
&lt;p>根据这个规律，只需要每天花个十几二十分钟上去扫一眼，对当天的热门内容也就了解的差不多了。还是那句话：&lt;strong>不要担心错过某条消息——会被错过的消息，多半不重要，不看也罢；那些真正重要的消息，你自然不会错过。&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>&lt;em>参考来源：&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>1.&lt;a href="https://program-think.blogspot.com/2012/02/microblog-and-time-management.html">为啥俺不常用微博？——兼谈时间管理心得-编程随想的博客&lt;/a>&lt;/em>&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>2.&lt;a href="https://www.jianshu.com/p/c4a697d63202">别再信息偏食了！为何你该抛弃社群媒体改用 RSS 吸收信息（附订阅教学）-简书&lt;/a>&lt;/em>&lt;/p></content><category scheme="https://he-sb.top/categories/talk/" term="杂谈" label="杂谈"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/sns/" term="SNS" label="SNS"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/social/" term="社交" label="社交"/></entry><entry><title type="text">Hello World</title><link rel="alternate" type="text/html" href="https://he-sb.top/posts/hello-world/"/><id>https://he-sb.top/posts/hello-world/</id><updated>2020-03-27T13:28:27+08:00</updated><published>2019-12-15T17:52:24+08:00</published><author><name>HE-SB</name><uri>https://he-sb.top/</uri><email>0he.sb0@gmail.com</email></author><rights>© [WTFPL](/license.txt)</rights><summary type="html"/><content type="html">&lt;p>博客开张，可喜可贺！&lt;/p>
&lt;p>从脑海中开始有“建立一个自己的博客”这样的想法开始，至今已过去四年有余。不得不说鄙人还是太懒了，从“有想法”到“付诸实践”，总是有太多障碍在脑海里，诸如有考试，有实验，要和哥们开黑，要去健身，等等等等，甚至心情不好也会成为付诸行动的障碍之一。也是因此，大学以来并没能真正做成一件完全属于自己的事，当然，从此刻起这个怪圈被打破了。更加讽刺的是，此前借口时间不够而一再推迟动手建立博客的时间，现在真正开工，总耗时也不过两天而已。:(&lt;/p>
&lt;p>那么为什么会想要写博客呢，起因是在和身边同学朋友的交流中，受限于口头表达能力以及交谈场合，很多时候并不能准确地表达出自己的观点与立场，而文字这种表达方式，有利于更全面更有条理的论述，通过写博客，我能够更好的梳理自己的观点和知识体系，反过来也可以促进口头表达能力。&lt;/p>
&lt;p>经过初步考虑，本博客主要会写这些东西：&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>对于生活的思考&lt;/li>
&lt;li>个人发展和成长体会&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>总的来说短期内内容应该不会很多，但会尽量保证内容的【真实性】与【完整性】。交流引发思考，思考推动进步，如果本博客能引起各位的思考，鄙人将不胜荣幸，与君共勉。&lt;/p></content><category scheme="https://he-sb.top/categories/about-blog/" term="博客相关" label="博客相关"/><category scheme="https://he-sb.top/tags/blog/" term="blog" label="blog"/></entry></feed>